\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Europ\"aische Konsultation 2002: Software-Innovation und die Grenzen der Patentierbarkeit\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/penmi/eukonsult02/indexde.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
Um 1986 erkl\"arten Patentrechtslehrb\"ucher und -kommentare einhellig, das europ\"aische Patentrecht biete keinerlei Spielraum, um Forderungen aus der Softwarebranche nach Patentschutz f\"ur ihre erfinderischen Leistungen entgegenzukommen.  Vielfach wurde beklagt, das geltende Urheberrecht biete nicht gen\"ugend Schutz gegen Nachahmung, aber die T\"ur zum Patentschutz f\"ur Software schien fest verschlossen.  Mit den Pr\"ufungsrichtlinien des Europ\"aischen Patentamtes (EPA) von 1985 wurde indes unbemerkt ein Spalt f\"ur ``Programme mit technischem Effekt'' ge\"offnet und eine Lockerung des Technikbegriffs vorbereitet, die nach herrschender Rechtsauffassung nur einer Aufgabe jeglicher \"ubersehbarer Begrenzung der Patentierbarkeit gleichkommen konnte.  Ein Jahr sp\"ater, 1986, wurde der Spalt durch zwei Entscheidungen der Technischen Beschwerdekammer des EPA zu einer sichtbaren Bresche verbreitert.  Seitdem hat das EPA mehr als 30000 Patente f\"ur (un)technische Lehren erteilt, die bis dahin als Organisations- und Rechenregeln oder als Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen (als solche) abgelehnt worden w\"aren.  Richter und Rechtsgelehrte haben inzwischen allerlei (Nicht)-Begrenzungsregeln vorgeschlagen, um diese Entwicklung auf eine neue rechtsdogmatische Grundlage zu stellen.   Ein lange geplantes Gesetzes\"anderungsprojekt scheiterte jedoch im November 2000, als die europ\"aischen Regierungen angesichts massiver Proteste von Software-Entwicklern und -firmen sich entschieden, zun\"achst den Patentierbarkeitsausschluss f\"ur Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen im Gesetz zu belassen und auf europ\"aischer Ebene eine Konsultation in Gang zu setzen.  Ziel dieses Seminars ist es, diese Konsultation zu vertiefen.  Es gilt zu erforschen, wie sich der Raum der Innovationen entlang der Achsen materiell vs immateriell, Naturgesetze vs Rechenregeln, konkret vs abstrakt, L\"osung vs Problem, trivial vs schwierig, kausal vs funktional usw aufteilt, und was verschiedene m\"ogliche Abgrenzungsregeln in diesem Raum bewirken. 
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\epsfig{file=technik_welten.eps}

\section{Wann?\label{kiam}}

2001-05 ?

\section{Tagungsprogramm\label{kiom}}

mehrt\"agig

vgl.\space Seminar Linuxtag Stuttgart 2001-07-05: 15 Jahre Softwarepatentierung am Europ\"aischen Patentamt: der Technikbegriff 1986, heute und in Zukunft\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/indexde.html)

\section{Wo?\label{kie}}

K\"oln, Trier, Frankfurt, Karlsruhe, Luxemburg, Stra\ss{}burg\ oder\ Berlin

\section{Veranstalter\label{vera}}

\begin{itemize}
\item
ER

\item
HB

\item
BI

\item
SI

\item
FE
\end{itemize}

\section{Finanzierung\label{fina}}

Gesamtbudget 15000 EUR.  Jede der Organisationen tr\"agt einen Teil bei.  Eine eventuell zu erhebende Tagungsgeb\"uhr soll TGB nicht \"uberschreiten.

\section{Eingeladene Redner\label{redn}}

\begin{description}
\item[Europ\"aische Wissenschaftler:]\ Recht, Wirtschaft, Informatik, Epistemologie
lange Liste
\item[Aus USA:]\ 5 Personen
\item[Aus Ostasien: 2 Personen:]\ KONNO Hiroshi: Das Karmarkarsche Patent und Software -- Ist Mathematik patentierbar?\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/konno95/indexja.html)
\end{description}

\section{Tagungsband\label{tagb}}

Gemeinsame Arbeit an Tagungsband unter Einbeziehung bisheriger Dokumentationen und zu erwartender Referate.

Vorarbeiten
\begin{itemize}
\item
Seminar Linuxtag Stuttgart 2001-07-05: 15 Jahre Softwarepatentierung am Europ\"aischen Patentamt: der Technikbegriff 1986, heute und in Zukunft\ (http://swpat.ffii.org/penmi/linuxtag-2001/indexde.html)

\item
Software Patentability with Compensatory Regulation: a Cost Evaluation\ (http://swpat.ffii.org/stidi/pleji/indexen.html)

\item
Patentjurisprudenz auf Schlitterkurs -- der Preis f\"ur die Demontage des Technikbegriffs\ (http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html)
\end{itemize}
\end{document}